\begin{exoApp}{10}{1}[Un calcul de série par téléscopage]
	\label{\formatexo{9}}
On considère la série numérique de terme général $\dfrac{1}{4n^{2}-1}$ ($n\geq 1$) et on note $S_N$ 
sa $N$-ème somme partielle.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que :
\( \ds{\frac{1}{4n^{2}-1}=\frac{1}{2}\left( \frac{1}{2n-1}-\frac{1}{2n+1}\right)}\) 
\item Montrer que :
\[S_{N}=\frac{1}{2}\left( 1-\frac{1}{2N+1}\right)\]
\item En déduire que la série de terme général $\dfrac{1}{4n^2-1}$ est convergente.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On constate que :
	\begin{align*}
		\frac12 \left( \frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n+1}\right) &= \frac12 \left( \frac{2n+1}{(2n-1)(2n+1)} -\frac{2n-1}{(2n-1)(2n+1)} \right)\\
		&= \frac12 \left ( \frac{2}{(2n-1)(2n+1)}\right) \\&= \frac{1}{(2n)^2-1^2}=\frac{1}{4n^2-1}
	\end{align*}
	\item Posons, pour $n\geq 1$, $\ds{u_n=\frac{1}{2n-1}}$. Alors \[u_{n+1}=\frac{1}{2(n+1)-1}=\frac{1}{2n+1} \]
	Ainsi :
	\begin{align*}
		S_N &= \sum_{n=1}^N \frac12 \left( \frac{1}{2n-1}-\frac{1}{2n+1}\right)\\
		&= \frac12 \sum_{n=1}^N u_n - u_{n+1} \\
		&= \frac12 \left( u_1 - u_{N+1}\right) \text{ par télescopage}\\
		&= \frac12 \left( 1 - \frac{1}{2N+1}\right)
	\end{align*}
	\item On constate, d'après la question précédente, que \[ S_N \tendversen{N\to +\infty} \frac{1}{2} \text{ par somme} \]
	Ainsi, la suite des sommes partielles converge, donc la série de terme général $\dfrac{1}{4n^{2}-1}$ converge et \[ \sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{4n^{2}-1} = \frac12 \]
\end{enumerate}
\end{correction}
